\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows, arrows.meta,babel}
\tikzset{>=Latex}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\author{Valentino Slavkin}
\date{\today}
\title{Matemática aplicada TP1}
\begin{document}
\maketitle

\section{Gráfica de la función lineal}

\begin{enumerate}
\item $3x + 5$
  
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, mark repeat=4, domain=-3:3, grid=both]
      \addplot {3*x + 5};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  
  La recta es creciente.
  
  Su raíz es: $-\frac{5}{3}$
  \begin{align*}
    0 &= 3x + 5\\
    -5 &= 3x\\
    -\frac{5}{3} &= x\\
  \end{align*}
\item $-2x + 1$

  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, mark repeat=4, domain=-1:3, grid=both]
      \addplot {-2*x + 1};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  
  La recta es decreciente.
  
  Su raiz es: $\frac{1}{2}$
  \begin{align*}
    0 &= -2x + 1\\
    - 1 &= -2x\\
    \frac{1}{2} &= x\\
  \end{align*}

\item $\frac{1}{4}x + 4$

  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, mark repeat=4, domain=-16:3, grid=both]
      \addplot {(1/4)*x + 4};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}

  La recta es creciente.
  
  Su raiz es: $-16$
  \begin{align*}
    0 &= \frac{1}{4}x + 4\\
    -4 &= \frac{1}{4}x\\
    -4 * 4 &= x\\
    -16 &= x\\
  \end{align*}
\item $-\frac{2}{5}x - 3$

  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, mark repeat=4, domain=-8:3, grid=both]
      \addplot {-(2/5)*x - 3};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}

  La recta es decreciente.
  
  Su raíz es: $-\frac{15}{2}$
  \begin{align*}
    0 &= -\frac{2}{5}x - 3\\
    3 &= -\frac{2}{5}x\\
    -\frac{3*5}{2} &= x\\
    -\frac{15}{2} &= x\\
  \end{align*}
\end{enumerate}

\section{Ecuacion de la recta que pasa por un punto}

\begin{enumerate}
\item $P = (2, 3)$ y su pendiente es $m = 2$
  \begin{align*}
    2 * 2 + c &= 3\\
    4 + c &= 3\\
    c &= 3-4\\
    c &= -1\\
  \end{align*}
  La ecuación es $f(x) = 2x - 1$
  
  La raíz es $\frac{1}{2}$
  \begin{align*}
    0 &= 2x - 1\\
    1 &= 2x\\
    \frac{1}{2} &= x\\
  \end{align*}

  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, mark repeat=4, domain=-2:3, grid=both]
      \addplot {2*x - 1};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}

\item $P = (-2, 5)$ y es paralela a a recta y = $\frac{1}{2}x + 4$

  \begin{align*}
    \frac{1}{2} * (-2) + c &= 5\\
    -1 + c &= 5\\
    c &= 6\\
  \end{align*}
  La ecuación es $f(x) = \frac{1}{2}x + 6$
  
  La raíz es $-12$
  \begin{align*}
    0 &= \frac{1}{2}x + 6\\
    -6 &= 2x\\
    -12 &= x\\
  \end{align*}

  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, mark repeat=4, domain=-12:3, grid=both]
      \addplot {(1/2)*x + 6};
      % \addplot [only marks] coordinates {(-2, 5)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}

\item $P = (4, -2)$ y es perpendicular a la recta y = $\frac{1}{3} - 5$

  Si es perpendicular a la recta $\frac{1}{3} - 5$, es paralela a la recta  $-\frac{1}{3}x$

  \begin{align*}
    -\frac{1}{3} * (4) + c &= -2\\
    -\frac{4}{3} + c &= -2\\
    -\frac{4}{3} + c &= -2\\
    c &= -2 + \frac{4}{3}\\
    c &= -\frac{6}{3} + \frac{4}{3}\\
    c &= -\frac{2}{3}\\
  \end{align*}
  La ecuación es $f(x) = -\frac{1}{3}x -\frac{2}{3}$
  
  La raíz es $-2$
  \begin{align*}
    0 &= -\frac{1}{3}x - \frac{2}{3}\\
    \frac{2}{3} &= -\frac{1}{3}x\\
    -\frac{6}{3} &= x\\
    -2 &= x\\
  \end{align*}

  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, mark repeat=4, domain=-5:5, grid=both]
      \addplot {-(1/3)*x - (2/3)};
      \addplot [gray!30] {(1/3)*x};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\section{Ecuacion de la recta que pasa por dos puntos}

\begin{enumerate}
\item $P = (3,5) \text{ y } Q = (1,-2)$
  \begin{align*}
    \Delta_x &= 3 - 1\\
             &= 2\\
    \Delta_y &= 5 - (-2)\\
             &= 7\\
    \\
    \text{Pendiente} &= \frac{\Delta_y}{\Delta_x}x\\
             &= \frac{7}{2}x\\
    \\
    \text{Variable independiente}:\\
    -2 &= \frac{7}{2}*1 + c\\
    -2 - \frac{7}{2} &= c\\
    - \frac{4}{2} - \frac{7}{2} &= c\\
    - \frac{11}{2} &= c\\
  \end{align*}
  Función = $\frac{7}{2}x - \frac{11}{2}$
  Raíz = $\frac{11}{7}$
  \begin{align*}
    0 &= \frac{7}{2}x - \frac{11}{2}\\
    \frac{11}{2} &= \frac{7}{2}x\\
    \frac{11}{2} / \frac{7}{2} &= x\\
    \frac{22}{14} &= x\\
    \frac{11}{7} &= x\\
  \end{align*}

  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, minor tick num=1, mark repeat=4, domain=0:3, grid=both]
      \addplot {(7/2)*x - (11/2)};
      % \addplot [gray!30] {(1/3)*x};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  
\item $P = (-2,1) \text{ y } Q = (4,5)$

  \begin{align*}
    \Delta_x &= - 2 - 4\\
             &= -6\\
    \Delta_y &= 1 - 5\\
             &= -4\\
    \\
    \text{Pendiente} &= \frac{\Delta_y}{\Delta_x}x\\
             &= \frac{-4}{-6}x\\
             &= \frac{4}{6}x\\
    \\
    \text{Variable independiente}:\\
    1 &= \frac{4}{6}*(-2) + c\\
    1 &= -\frac{4}{3} + c\\
    1 + \frac{4}{3} &= c\\
    \frac{7}{3} &= c\\
  \end{align*}
  Función = $\frac{4}{6}x + \frac{7}{3}$
  Raíz = $-\frac{7}{2}$
  \begin{align*}
    0 &= \frac{4}{6}x + \frac{7}{3}\\
    -\frac{7}{3} &= \frac{4}{6}x\\
    -\frac{7}{3} / \frac{4}{6} &= x\\
    -\frac{7}{2}&= x\\
  \end{align*}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis lines=center, minor tick num=1, mark repeat=4, domain=-4:4, grid=both]
      \addplot {(4/6)*x + (7/3)};
      % \addplot [gray!30] {(1/3)*x};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}

\end{enumerate}
\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es en"
% End:
